\section{Aplicações}
\subsection{ScriptSucupira}

Avaliados pela CAPES os programas de pós-graduação \emph{stricto sensu},  anualmente e no final de um período de quatro anos,  prestam contas com intuito de determinar se esses programas apresentam o necessário exigido para se manterem em atividade. O processo de prestação de contas é iniciado através do cadastro manual das informações do programa na Plataforma Sucupira (plataforma \emph{online}).

As informações necessárias para o cadastro são referente aos dados pessoais, acadêmicos e profissionais de cada discente, docente e egresso, assim como diversas informações sobre as produções e orientações. Plataforma Lattes  concentra a maior parte dessas informações exigidas pela CAPES e auxilia  o gestor do programa a fazer os levantamentos necessários para realizar este cadastro.


Com isso utilizar ferramentas para extrações dos dados, tal como o ScriptLattes, se tornou algo essencial  para levantamento de informações de um programa. Pensando nisso a ferramenta computacional ScriptSucupira implementa o conceito de agrupamento hierárquico proposto neste trabalho, para auxiliar a concentração de informações em uma arvore de relações.

Para executar os agrupamentos hierárquicos não é exigido regra inicial, ou seja, o utilizador poderá montar a hierarquia da forma que desejar, sempre respeitando os dados iniciais de entrada da ferramenta. 

%\begin{tikzpicture}[sibling distance=5em,
%every node/.style = {shape=rectangle, rounded corners,%
%	draw, align=center,
%	top color=white, bottom color=blue!20}]]
%\node {Universidade}
%child { node {Programa-1} 
%	child { node {linha de \\pesquisa-1.1}}}
%child { node {Programa-2}
%	child { node {linha de \\pesquisa-2.1}}
%    child { node {linha de \\pesquisa-2.1}} };
%\end{tikzpicture}

A primeira versão da ferramenta ScriptSucupira, foi desenvolvida em linguagem de programação \emph{python} com o conceito de software livre,

\begin{enumerate}
	\item Entra dos dados.
	
	Para formatar as informações de entrada do ScriptSucupira, é necessário criar dois arquivos conténdo os dados referentes ao agrupamento que deseja ser criado.
	
	O arquivo de extensão \emph{*.csv} deve conter informações dos Professores, Programa,  separados por um caractere especial, tal como, ponto e virgula, tabulação ou pipe, separadores especificos do formato csv~\cite{shafranovich2005common}.
	
	O arquivo de professores deve respeitar o seguinte cabeçalho, 
	
	ID_Lattes	MATRICULA	NOME	CH	mail	Resp_prog
	
	\begin{table}[ht!]
		\centering
		\footnotesize
		\caption{Estrutura do Arquivo *.csv}% \vspace{0.2cm}
		\begin{tabular}[center]{
				|p{2cm}  
				p{1.8cm}  
				p{2.2cm}  
				p{2.5cm} 
				p{2.5cm}
				p{2.5cm}
				p{2.5cm}
				p{2.5cm}
				p{2.5cm}
				p{2.5cm}
				p{2.5cm}
				p{2.5cm}
			}
			
			\hline
			
			\textbf{ID_Lattes;} & 
			\textbf{Nome;} & 
			\textbf{CH;} & 
			\textbf{mail;} & 
			\textbf{Resp_prog;} & 
			\textbf{PROGRAMA_...} & 
			\textbf{LP_...} & 
			\textbf{Periodo_Inicio_...}&
			\textbf{Periodo_Fim_...}&
			\textbf{CATEG_...}&
			\textbf{Resp_LP...}&
			\textbf{Prog_linha_}
			 					
			\hline
		
		\end{tabular}
		\label{tab:scriptsucupira_professor}
	\end{table}

	Para iniciar a execução dos agrupamentos é necessário que o utilizador forneça informações referente ao agrupamento dos dados informações são referentes ao
%	Este módulo é responsavel por tratar os dados iniciais de configuração, incialmente o utilizador deverá preencher uma planilha informando os dados de professores, alunos, curso, programa, linhade pesquisa e responsaveis. Esses dados
	
%	Apos o preenchimento da

%	Para executar o ScriptSucupira é necessário que o utilizador disponha de algumas informações referente aos dados que for realizar o agrupamento. Para executar este módulo, dois arquivos inciais \emph{*.csv} e \emph{*.config} são requeridos, ambos deverão ser preenchidos com os dados dos programas. 
	
%	Uma caracteistica desse módulo sendo o \emph{*.csv} com informações dos professores, linha de pesquisa, programas, carga horária, categoria e responsáveis 
	
	\item Agrupamento hierárquico
	
	Neste módulo que a árvore de hierarquia começará a ser construida. Partindo do nivel do agrupamento, os dados serão alocados em \emph{agrupamento} de mesma caracteristica (cluster) de acordo com o cálculo do peso feito pela função de distáncia.
	
	\item Produção de \emph{scripts}
	
	A produção de \emph{scripts} é responsavel em gerar a cada curriculo entradas necessárias para a execução do ScriptLattes, ou seja, este módulo produz os arquivos \emph{*.list} e \emph{*.config} de cada \emph{agrupamentos}.
	
	\item Resumo estatístico
	Em cada execução do ScriptSucupira, é criado um relatorio contendo dados estatistico da geração dos agrupamentos. É neste móduo que é possivel verificar se todos os dados foram agrupados em seus devidos \emph{agrupamentos}.
	
	\item Relatórios
	
	Este último módulo, é responsavel em gerar os relatórios em formato \emph{html} de todo o \emph{agrupamento}.
\end{enumerate} 

                                                                              

este cadastro é realizado de forma manual e para realizado é necessário ter dados



%Os Programas de Pós-graduação Stricto Sensu são avaliados pela Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES) com vistas a determinar se estes cursos apresentam o padrão mínimo de qualidade exigido para se manterem em atividade. A prestação de contas é feita anualmente e ao final de um período de quatro anos por meio da alimentação de uma plataforma específica mantida pela própria CAPES, conhecida no meio acadêmico como Plataforma Sucupira, em homenagem ao professor e autor do Parecer no 977 de 1965 que institucionalizou a Pós-graduação brasileira nos moldes atuais, o Professor Newton Sucupira. Após o cadastro manual dos dados pessoais, acadêmicos e profissionais de cada discente, docente e egresso, inúmeras informações relativas às produções bibliográficas, técnicas e tecnológicas, orientações, dentre outras, são coletadas da Plataforma Lattes e inseridas na Plataforma Sucupira. Nesse processo, que é bastante demorado e trabalhoso, demandando, portanto, enorme atenção, qualquer informação fornecida de maneira incorreta ou incompleta influenciará negativamente na avaliação final do Programa pela CAPE


\subsection{ScriptEmec}

	%Após a publicação da Lei no 9.131/95, que trata da cria- ção do Conselho Nacional de Educação e institui o Exame Nacional de Curso e, principalmente, a partir da Lei no 9394/ 96 que estabelece as diretrizes e bases da Educação Nacio- nal@RA, a avaliação institucional tornou-se uma prioridade para o Ministério da Educação e Cultura (MEC) que passa a assu- mir um papel controlador, tendo de um lado o Estado e do outro as Instituições de Ensino, e como ponto comum, a busca da qualidade. Neste contexto o papel das escolas era o de realizadoras da missão científica e social, de promoto- ras do auto-conhecimento e de tomada de decisão, enquan- to, o papel do Estado era o de garantir o cumprimento de normas, requisitos legais, metas, ranking e credenciamentos.




\subsection{Classificação do conceito CAPES}
- Uma ideia do que pretendemos fazer
- Seria interessante a gente fazer alguns testes
--> Levantar os dados (lista de professores e alunos) de programas da interdisciplinar (engenharia e tecnologia)
--> Criar os scriptSucupira desses programas
--> Extrair indicares CAPES de cada programa (Por ano e por quadriênio)
--> Montar um grande tabela (por ano e quadriênio) contendo: Nome do Indicador, valor do indicador, nome do programa e nota CAPES 
--> Separar os dados em conjunto de treinamento, teste e validação
--> Criar um classificador (por ano e quadriênio)